%#####################################################################################################################
% Datei	: Konzept.tex
% Autor	: Dominique Kasper
%#####################################################################################################################
\chapter{Konzeptionierung}
\label{chap:konzeptionierung}

Aufbauend auf den in Kapitel \ref{chap:grundlagen manipulation} und \ref{chap:verwandte arbeiten} erlangten Erkenntnissen lassen sich nun die für den Prototypen relevanten Manipulationen und Spielereigenschaften ableiten, wobei letztere zur Unterstützung der Wirksamkeit der angewandten Manipulationen dienen.\\
Anschließend werden die Ergebnisse dieser Analyse genutzt, um den entsprechenden Aufbau der Level auszuarbeiten. So wird anfangs kurz das Spielkonzept und die dazugehörige Geschichte umrissen, um sich dann der Konzeption des Analyse-Levels zuzuwenden, in welchem der Spieler auf die zuvor festgelegten Eigenschaften hin untersucht werden soll, indem sein Verhalten beobachtet und ausgewertet wird. Nachfolgend erfolgt der Entwurf der restlichen Level, in denen die theoretischen Konzepte einem praktischen Test unterzogen werden sollen.

%................................................................
\section{Manipulationen}
\label{sec:konzept manipulationen}

Im diesem Abschnitt sollen zunächst sowohl die Anforderungen als auch Einschränkungen, die bei der Wahl passender Manipulationen auftreten, geklärt werden. Dies ist notwendig, um im darauffolgenden Auswahlverfahren ein sinnvolles Ergebnis zu erzielen, welches sich gut mit Hilfe des Prototypen evaluieren lässt. Im Anschluss werden die Ergebnisse präsentiert und ausführlich erläutert.

\subsection{Anforderungen}
\label{subsec:anforderungen manipulationen}

Bevor eine Auswahl an geeigneten Manipulationen getroffen werden kann, ist es zunächst einmal notwendig herauszustellen, welche Anforderungen für eine solche erfüllt sein müssen. Diese lassen sich hauptsächlich aus den in Kapitel \ref{chap:grundlagen manipulation} beschriebenen Erkenntnissen über die Voraussetzungen für eine erfolgreiche Manipulation herleiten:

\begin{itemize}
	\item Möglichst Verwendung positiver Manipulationsstrategien
	\item Unauffälligkeit
	\item Wirksamkeit bei möglichst großer Menge von Persönlichkeiten
\end{itemize}

Das Kriterium der Unauffälligkeit folgt hierbei implizit aus der Tatsache, dass ein wesentlicher Grundzug der Manipulation darin besteht die wahren Handlungsgründe des Manipulierenden zu verschleiern und somit den Interaktionspartner in seinen Entscheidungsmöglichkeiten einzuschränken. Aus diesem Grund ist anzunehmen, dass die Erfolgswahrscheinlichkeit einer Manipulation umso höher ist desto schwerer es fällt deren wahren Ziele zu erkennen.\\

\subsection{Einschränkungen}
\label{subsec:einschränkungen manipulationen}

Neben den Anforderungen sind auch einige Einschränkungen zu beachten. Diese sind sowohl durch das Spielgenre des Jump and Runs als auch durch  die begrenzten Ressourcen (z.B. Entwicklungszeit) für die Entwicklung des Prototypen bedingt. Auf diese Art und Weise können Manipulationen mit folgenden Eigenschaften nicht zum Einsatz kommen:

\begin{itemize}
	\item Aufbau des Manipulationseffekts über eine lange Zeitspanne
	\item Ansprache bestimmter Emotionen des Spielers (z.B. Mitleid) durch Mimik, Gestik oder Sprache der Charaktere
	\item Einsatz der Theorie des sozialen Vergleichs
	\item Verwendung von Questtagebüchern, um den Cliffhanger- bzw. Zeigarnik-Effekt zu erreichen
\end{itemize}

Während die ersten drei Punkte eher durch fehlende Ressourcen bei der Prototypenentwicklung bedingt werden, ergibt sich die vierte Einschränkung aus der Definition des Jump and Run Genres, da in diesem traditionell keine Questtagebücher vorgesehen und eher für andere Genres wie z.B. Rollenspiele typisch sind. Somit würde hier mit dem Einsatz eines solchen eine zu große Abweichung von dem zu untersuchenden Spielgenre erfolgen.

\subsection{Ergebnisse}
\label{subsec:ergebnisse manipulationen}

Basierend auf den zuvor beschriebenen Anforderungen und Einschränkungen bezüglich geeigneter Manipulationen konnte schließlich eine Auswahl getroffen werden, die im Folgenden erläutert werden soll.

\subsubsection{Ausgewählte Strategien}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Armes-Schwein-Spiele} Diese Art Interaktionsspiel wurde gewählt, um Spieler anzusprechen, die sich durch Mitleid mit den Charakteren auszeichnen. Auf diese Art und Weise sollen sie dazu gebracht werden bestimmte Aufgaben zu erfüllen. Hierbei handelt es sich um eine z.B. in Rollenspielen weit verbreitete Taktik, die darauf zählt, dass der Spieler eher bereit ist einem vom Schicksal gebeutelten Charakter zu helfen. Diese Manipulation erschien auch insofern erfolgversprechend, als dass beinahe jeder Mensch eine soziale Ader besitzt, die auf diese Art und Weise auch dann angesprochen werden könnte, wenn er nicht besonders viel Mitleid empfindet. Darüber hinaus wird in Kapitel \ref{chap:grundlagen manipulation} bereits erwähnt, dass einige Personen sich zuweilen durch die unlösbaren Aufgaben anderer herausgefordert fühlen, womit ein weiterer Personenkreis abgedeckt wird.
	\item \textbf{Nutzung des Gerechte-Welt-Glaubens} Mit Hilfe dieser Art von Manipulation soll der Spieler dazu gebracht werden eine gewisse Abneigung gegen einen bestimmten Charakter zu entwickeln, indem dieser sich verwerflich verhält. Diese Antipathie soll dann dafür sorgen, dass der Spieler den betreffenden Charakter auf die gewünschte Art und Weise bestraft. Laut dem in Abschnitt \ref{sec:die psychotricks der spieledesigner} erwähnten Artikel neigen Menschen dazu dieses Verhalten auch tatsächlich an den Tag zu legen, weshalb dieses Prinzip nun auf den Jump-and-Run-Prototypen angewandt werden soll, um seine Wirksamkeit zu überprüfen.
	\item \textbf{Verschleierung des fehlenden alternativen Weges} Diese Strategie umfasst eine Vielzahl von verschiedenen Manipulationsmöglichkeiten des Spielers, die hauptsächlich durch das in Abschnitt \ref{sec:the stanley parable} erwähnte Spiel \textit{The Stanley Parable} inspiriert sind. So werden hier tatsächlich zwei mögliche Wege umgesetzt, wobei jedoch der nicht für den weiteren Verlauf gewünschte schnell wieder auf den richtigen Weg zurück oder in eine Sackgasse führt. Beides muss so gestaltet werden, dass der Spieler hiervon nicht mitbekommt. Im Falle der Sackgasse bedeutet das, dass der Weg dorthin gerade so unerreichbar gestaltet wird, dass der Spieler dennoch denkt, er hätte ihn erreichen können, hätte er sich nur mehr angestrengt. Dies sollte im Idealfall dazu führen, dass der Spieler die Schuld dafür bei seiner Leistung und somit nicht am Level selbst sieht. Besonders passend ist diese Art Manipulation im Falle eines Spielers, der es sich gerne einfach macht und deshalb gleich den leichten Weg wählt. Doch auch bei anderen Spielerpersönlichkeiten sollte sie aufgrund ihrer relativ geringen Auffälligkeit bzw. schlechten Nachvollziehbarkeit gut anschlagen.
	\item \textbf{Umgebungshinweise} In der aktuellen Arbeit wird eine leicht abgewandelte Version der manipulierenden Umgebungshinweise aus dem in Abschnitt \ref{sec:player manipulation paper} beschriebenen Paper von Siew und Nareyek verwendet. Während dort eine menschliche Stimme den Spieler auffordert wegzugehen, sollen im Prototypen Charaktere nach Hilfe rufen bzw. schreien, um sowohl die aufmerksamen und neugierigen Spieler als auch solche, die dabei Mitleid empfinden oder sich herausgefordert fühlen, anzulocken. Auf diese Weise soll eine Verbesserung der Wirksamkeit im Gegensatz zu der vorherigen Umsetzung erreicht werden, da ein größerer Personenkreis angesprochen wird. Darüber hinaus soll dem Verbesserungsvorschlag von Siew und Nareyek nachgegangen und daher visuelle Umgebungshinweise verwendet werden, um zu prüfen, ob diese tatsächlich bessere Ergebnisse erzielen, weil sie möglicherweise besser vom Spieler wahrgenommen werden können.
	\item \textbf{Anfragen von kameradschaftlichen Charakteren} Diese Manipulation stellt eine Mischung aus zwei von Siew und Nareyek untersuchten Strategien dar. So soll zum einen versucht werden den Spieler an einen begleitenden Charakter zu binden, indem dieser ihm stets folgt und mit ihm interagiert, und zum anderen soll dieser Effekt dadurch verstärkt werden, dass dieser Partner den Spieler in kritischen Spielsituationen mit wichtigen Ressourcen unterstützt, wodurch sowohl Sympathie als auch Dankbarkeit erzeugt wird. Diese Kombination wurde nötig, da aufgrund der fehlenden Entwicklungsressourcen für den Prototypen das langfristige Aufbauen einer tieferen parasozialen Bindung zwischen Spieler und begleitendem Charakter nicht zuverlässig sichergestellt werden konnte und so um den Aspekts des Erbringens eines Gefallens seitens des Partners ergänzt werden musste, um die Erfolgswahrscheinlichkeit zu erhöhen. Außerdem besteht die Hoffnung, dass so die Wahrscheinlichkeit steigt, dass der Spieler später bereit ist seinem Kameraden ebenfalls einen Gefallen zu tun, obwohl nur ein Teil des Aufwands für den Aufbau einer parasozialen Beziehung erbracht wird. Somit ist die hier verwendete Manipulation als Erweiterung des zuvor in \textit{Player Manipulation} beschriebenen \glqq Erwidern eines Gefallens\grqq{} zu sehen.
	\item \textbf{Motivation zu Aufgaben durch Anfangserfolge} Im in \ref{sec:die psychotricks der spieledesigner} erwähnten Artikel \textit{Die Psycho-Tricks der Spiele-Designer: Das Spiel in deinem Kopf} der PC Games wird beschrieben, wie in Rollenspielen die Motivation zur Erfüllung bestimmter Quests bereits erfolgreich dadurch erhöht wird, dass der Spieler beim Annehmen der Aufgabe bereits einen Teil der zu sammelnden Gegenstände besitzt. Diese Strategie soll nun mithilfe des Prototypen auch für Jump and Runs anhand kleinerer Sammelaufgaben erprobt werden.
	\item \textbf{Anreiz durch die Beute} Zwar besitzt ein Jump and Run nicht, wie beispielsweise ein Rollenspiel, eine derartige Vielfalt an verschiedenen Gegenständen, aber auch hier geht es stets darum Schätze wie z.B. Münzen oder Juwelen zu sammeln. Dies soll in der aktuellen Arbeit auf die in Abschnitt \ref{sec:die psychotricks der spieledesigner} erläuterte Weise genutzt werden, um den Spieler zu motivieren. Um den eher weniger ausgeprägten Überraschungseffekt auszugleichen, erhält der Spieler ab einer bestimmten Menge an gesammelten Gegenständen ein zusätzliches Leben. Auf diese Art und Weise soll es möglich sein ihn mit Hilfe der Sammelgegenstände zu führen, da er bestrebt sein wird diese Extra-Leben zu erhalten.
	\item \textbf{Zeitdruck} Ebenfalls in Anlehnung an Zu Xi Siew's und Alexander Nareyek's Veröffentlichung soll auch das Mittel des Zeitdrucks zum Einsatz kommen. So soll versucht werden den Spieler durch eine nur für einen begrenzten Zeitraum zur Verfügung stehende Möglichkeit dazu zu bringen mögliche andere Wege nicht wahrzunehmen, um dieses zeitlich begrenzte Ereignis weiterverfolgen zu können. Auch diese Manipulation hat den Vorteil, dass sie auf keinen bestimmten Spielertypen beschränkt ist. Des Weiteren wird der Spieler auf diese Art und Weise dazu getrieben Umwege entweder sehr schnell zu erkunden oder diese aufgrund von Zeitmangel zu umgehen, was dem in dieser Arbeit verfolgtem Zweck zugute kommt, da prinzipiell die Möglichkeit besteht einen alternativen Weg zu beschreiten und somit der Spieler versucht sein könnte die Schuld bei sich zu suchen, wenn er diesen nicht schnell genug ablaufen konnte. Dieser Strategie kommt außerdem zugute, dass sie auf keinen bestimmten Spielertypen beschränkt ist.\\
\end{itemize}

Ob es sich bei den hier beschriebenen Manipulationsstrategien um positive oder negative handelt, lässt sich allerdings nicht pauschal sagen, ohne die Ziele und Wünsche des jeweiligen Spielers zu kennen. So wären beispielsweise alle Manipulationen, außer die den Gerechte-Welt-Glauben und die Anfragen durch den Kameraden betreffenden, positiv, wenn der Spieler möglichst viel Beute, d.h. Sammelgegenstände, anstrebt, da er diese sowohl am Ende von erledigten Aufgaben zur Belohnung als auch entlang des vom Entwickler gewünschten Weges erhält. Ist es jedoch sein Wunsch genau die Wege zu beschreiten, die ihm verwehrt bleiben oder den Charakter, der sich unrecht verhalten hat, nicht zu bestrafen, handelt es sich durchaus bei einigen Strategien um negative Manipulationen. Allerdings wurde bereits in Kapitel \ref{chap:grundlagen manipulation} aufgezeigt, dass auch das Zurückgreifen auf solche in entsprechend geringem Maße erlaubt ist, ohne die Wirksamkeit zu gefährden.\\
Ähnliches gilt für das Kriterium der Unauffälligkeit. Im Allgemeinen lässt sich zwar sagen, dass die meisten dieser Strategien recht unauffällig sind, da sie den Spieler nicht unmittelbar zu einer Handlung zwingen, indem er sich beispielsweise gegen das Erfüllen einer Aufgabe entscheiden oder einen alternativen Weg, der für ihn nicht sichtbar wieder auf den richtigen Weg führt, gehen kann. Doch schon in Abschnitt \ref{sec: einfluss persönlichkeit auf manipulationserfolg} wird erläutert, dass es Personen gibt, die derlei Dinge schnell durchschauen können, wobei gerade der Ansatz unerreichbarer Sackgassen Gefahr läuft entdeckt zu werden. Doch auch Primärquests, ohne die der Spieler das Spiel letztendlich nicht gewinnen kann, oder Umgebungshinweise sind nicht gänzlich davor gefeit erkannt zu werden.\\
Inwiefern die hier erarbeiteten Manipulationsstrategien tatsächlich den Kriterien einer erfolgreichen Manipulation gerecht werden konnten, soll jedoch erst in Kapitel \ref {chap:evaluierung} abschließend geklärt und somit erst dort umfassender diskutiert werden.\\

\subsubsection{Verworfene Strategien}

Aufgrund der Einschränkungen durch die Kürze des Prototypen wurde sowohl die Untersuchung der Beeinflussung durch eine Autorität als auch die der langfristigen Farbcodierung nicht als sinnvoll erachtet, da diese über einen längeren Zeitraum im Spiel vorbereitet werden müssen, um ihre volle Wirkung entfalten zu können. So braucht es beispielsweise eine gewisse Menge an entsprechenden Handlungen, damit der Spieler einen Charakter als Autorität ansieht.\\
Darüber hinaus war auch das Einsetzen beeinflussender Hintergrundmusik kaum möglich, da die Mittel fehlten, um hier eine qualitativ hochwertige und somit erfolgversprechende Melodie zu generieren. Zwar existieren einige freie Audiodateien, aber diese kamen aufgrund der fehlenden Qualität kaum infrage. Ähnliches gilt für den Ansporn durch den sozialen Vergleich, da es an Möglichkeiten fehlte diesen über einen derart kurzen Zeitraum wirksam zu etablieren. Auch auf die Mittel, die den Aufbau einer parasozialen Beziehung zu den Spielcharakteren ermöglicht und somit gerade die durch diese geprägten Manipulationen unterstützt hätten, musste aufgrund fehlender Ressourcen und Zeit verzichtet werden.

\section{Spielereigenschaften}
\label{sec:konzept spielereigenschaften}

Aufgrund der bisher erlangten Erkenntnisse zum Sachverhalt der Spielermanipulation und dessen Abhängigkeit von der Persönlichkeit des jeweiligen Spielers soll am Anfang des Spiels eine Analyse stattfinden, in der es gilt die Eigenschaften des Spielers herauszufinden, um anhand dieser Werte später die Manipulationen etwas anzupassen. Dies soll dazu beitragen deren Erfolgswahrscheinlichkeit zu erhöhen. So werden im Folgenden entsprechende Kategorien von Merkmalen definiert und deren Auswahl sowie mögliche Anpassungen der Manipulationen erörtert. Die Wahl basiert dabei sowohl auf den für das Spielgenre des Jump and Runs typischen Spielelementen als auch auf dem Wissen zu den Grundlagen der Manipulationen.

\subsection{Sammlereigenschaft}
\label{subsec:sammler eigenschaft}

Das Sammeln von Gegenständen wie Diamanten, Münzen oder Ähnlichem ist ein ganz wesentlicher Bestandteil von Jump and Runs und stellte sich auch in den vergangenen Abschnitten (siehe \ref{sec:konzept manipulationen}) als ein wichtiges Mittel zur Spielermanipulation heraus. Aus diesem Grund erscheint es äußerst sinnvoll zu testen, inwiefern der Spieler auf das Sammeln dieser Objekte fixiert ist, um  ihn noch besser anhand dieses Mittels leiten zu können. Auf diese Art und Weise spielt diese Eigenschaft beim Anreiz durch die Beute eine nicht unbedeutende Rolle.

\subsection{Ehrgeiz}
\label{subsec:ehrgeiz eigenschaft}

Unter diesem Merkmal ist die Motivation des Spielers, eher schwere Wege des Levels zu erkunden, zu verstehen. Besonders nützlich ist das Wissen über die Ausprägung dieser Eigenschaft beim Spieler dann, wenn es sich bei ihm um jemanden handelt, der schwere Wege meidet (also keinen allzu großen Ehrgeiz besitzt), da diesen Spielern schnell der gewünschte Weg schmackhaft gemacht werden kann, indem der nicht gewünschte besonders schwer gestaltet wird, so dass er diesen rasch zugunsten des leichteren Weges aufgibt. Zum Tragen kommt diese Strategie bei Manipulationen, in denen der fehlende alternative Weg verschleiert werden soll. Erläutert wurde dieser Zusammenhang bereits in Abschnitt \ref{sec:konzept manipulationen}.

\subsection{Herausforderung suchend}
\label{subsec:herausforderung suchend eigenschaft}

Spieler, die diese Eigenschaft besitzen, sind stets darauf bedacht möglichst viele Feinde zu besiegen und lassen sich daher leicht von Wegen verleiten, auf denen sich besonders viele Gegner befinden. Genau wie das Sammeln von Gegenständen gehört das Besiegen von Gegnern zum festen Bestandteil des Jump and Run Spielgenres und lässt sich auf ähnliche Art und Weise zum Leiten des Spielers verwenden. Auf der anderen Seite kann ein Spieler, welcher Herausforderungen durch Feinde meidet, ebenso, wie schon beim Merkmal des Ehrgeizes beschrieben, durch zu viele Feinde auf einem unerwünschten Weg abgeschreckt werden. Daher ist es wichtig über die Ausprägung dieses Merkmals Bescheid zu wissen.
%Verbesserungsvorschlag! In zukünftiger Umsetzung sollten auch die Vögel ab und zu Diamanten und Schilde droppen, um besser den beim Sammeln beschriebenen Effekt der Jagd nach der Beute zu erreichen

\subsection{Mitleid}
\label{subsec:mitleid eigenschaft}

Wie sich in Kapitel \ref{chap:grundlagen manipulation} und Abschnitt \ref{sec:konzept manipulationen} bereits herausstellte, gehört die Fähigkeit des Mitleids zu einer der wichtigsten Eigenschaften, da Spieler, die dieses schnell empfinden können, generell anfälliger gegenüber Manipulationen sind. Besonders bedeutsam ist die Ausprägung dieser Eigenschaft deshalb bei Beeinflussungen, die im Zusammenhang mit anderen Charakteren stehen. So ist es durchaus nützlich zu wissen, ob man hier auf Methoden zurückgreifen kann, die das Mitleid und somit die Erfolgswahrscheinlichkeit der Anfrage durch den jeweiligen Charakter steigern, oder ob dies vergebene Mühe ist bzw. den Spieler vielleicht sogar verschreckt.

\subsection{Autonomie}
\label{subsec:autonomie eigenschaft}

Während Mitleid eine dem Erfolg einer Manipulation sehr zuträgliche Eigenschaft ist, bewirkt Autonomie genau das Gegenteil. Aufgrund dieser Tatsache soll auch dieses Merkmal beim Spieler gemessen werden, um dessen Ausprägung in der späteren Evaluierung mit hinzuziehen zu können, wenn es darum geht den Erfolg/Misserfolg einer Manipulation zu erklären.

\subsection{Geduld}
\label{subsec:geduld eigenschaft}

Ein weiteres wichtiges Merkmal ist die Geduld eines Spielers. Sie ist insbesondere in Jump and Runs während einiger schwieriger Passagen gefragt und daher gut geeignet einen Spieler dieses Genres zu klassifizieren. Bei dieser Eigenschaft verhält es sich ähnlich wie mit dem Ehrgeiz, da Spieler, die ungeduldig sind, von unerwünschten Wegen dadurch abgeschreckt werden können, dass sie sehr viel Geduld erfordern, um diese zu meistern, während gleichzeitig ein viel schnellerer, gewünschter Weg bereitgestellt werden kann, um seine Aufmerksamkeit auf diesen zu lenken. Somit ist es gut zu wissen, wenn ein Spieler keine Geduld besitzt, um dann diese eher unauffällige Strategie anwenden zu können. Aus diesem Grund lässt sie sich gut beim Verschleiern eines fehlenden alternativen Weges verwenden.

\subsection{Aufmerksamkeit}
\label{subsec:aufmerksamkeit eigenschaft}

Ebenfalls an einigen Stellen in Jump and Runs gefragt ist ein gewisser Grad an Aufmerksamkeit, um beispielsweise eher versteckte Wege und gegebenenfalls Belohnungen bzw. Gegenstände zu entdecken. Auf diese Art und Weise erscheint es sinnvoll diese Eigenschaft des Spielers zu erfassen, um sie zum Zwecke der Manipulation einzusetzen. So sind besonders für aufmerksame Spieler die Umgebungshinweise von Bedeutung, da sie diese aller Wahrscheinlichkeit nach schneller und zuverlässiger entdecken, weshalb sie hier besonders gut verwendet werden können. Dahingegen kann fehlende Aufmerksamkeit insofern ausgenutzt werden, als dass sich so unerwünschte Wege vor unaufmerksamen Spielern leichter verbergen lassen, was abermals dem Verschleiern fehlender alternativer Wege zugute kommt.

%Irgendwie nicht sinnvoll, da von denen, die mir dazu einfallen, keine eingehalten worden sind
%\subsection{Anforderungen an die Analyse}
%\label{subsec:anforderungen die analyse der spielereigenschaften}

%Um eine sinnvolle Unterstützung der Manipulationen durch die Verwendung von Spielereigenschaften zu gewährleisten, muss auch sichergestellt werden, dass sie korrekt analysiert werden, um eine falsche Einschätzung der Merkmale des Spielers zu vermeiden. Aus diesem Grund sind folgende Anforderungen einzuhalten:

\section{Level-Design}
\label{sec:level design}

Im Folgenden sollen die Ergebnisse aus den vergangenen Abschnitten in ein konkretes Konzept für den Prototypen umgesetzt werden. Dafür ist zunächst einmal das grobe Spielkonzept zu erläutern (Eckdaten der Handlung, in die das Spiel eingebettet ist, wurden bereits in \ref{} beschrieben). Danach kann damit begonnen werden den Entwurf des Analyse-Levels zu erörtern, um sich anschließend den Leveln zuzuwenden, in denen die Resultate der Spieleranalyse sowie die gewählten Manipulationen zum Einsatz kommen.
%ACHTUNG! Nicht vergessen die Referenz nach Einführung des Planungskapitels noch zu ergänzen!

\subsection{Spielkonzept}
\label{subsec:spielkonzept}

Bevor mit den Erläuterungen zum Aufbau der Level im Spiel begonnen werden kann, soll in diesem Abschnitt zuerst einmal das generelle Konzept des Spielprototypen beschrieben werden. Bei diesem handelt es sich, bis auf einige kleinere Elemente, um ein klassisches Jump and Run in 2,5D-Optik. So gliedern sich die Hauptaufgabe des Spielers in:

\begin{itemize}
	\item Laufen
	\item Springen
	\item Sammeln von Diamanten, um ab einer bestimmten Anzahl ein zusätzliches Leben zu erhalten
	\item Besiegen von Feinden durch auf den Kopf Springen oder Verwendung eines besonderen Gegenstands
	\item Erreichen des Levelendes ohne vorher alle Leben zu verlieren
\end{itemize}

Bei dem besonderen Gegenstand handelt es sich dabei um eine Art Schild, das der Spieler im Laufe des Spiels erhält. Für dieses gilt es innerhalb der darauffolgenden Level \glqq Ladungen\grqq{} zu finden, die das Schild aktivieren und von denen jeweils eine verbraucht wird, sobald der Spieler mit einem Feind auf eine andere Art und Weise, als das auf den Kopf Springen, kollidiert. Dabei wird dem Gegner außerdem Schaden zugefügt, der alle normalen Gegner außer Gefecht setzt und den Boss-Gegnern ein Leben abzieht.\\
Des Weiteren besitzt der Spieler von Anfang an eine bestimmte Anzahl an Leben und Herzen. So muss er erst alle Herzen durch von Gegnern oder Fallen verursachten Schaden verlieren, um ein Leben einzubüßen. Sind hiervon alle verbraucht, verliert der Spieler das Spiel.\\
Das Einzige, was den Prototypen von einem gewöhnlichen Jump and Run unterscheidet, ist, dass der Spieler innerhalb des Spiels Aufgaben von anderen Charakteren annehmen und einen Dialog mit ihnen führen sowie sich über Wegweiser zwischen den einzelnen Leveln hin und her bewegen kann. Während Ersteres eingeführt wurde, um die Vielfalt an Manipulationen zu erhöhen, die im Prototypen getestet werden können, entstand Letzteres hauptsächlich, um den Aufwand für die Einführung einer \glqq Weltkarte\grqq{}, wie sie sonst typisch ist, einzusparen, da diese weder essentiell für die Evaluierung noch für den Fokus der Arbeit ist. Darüber hinaus führt die Einführung der Questgeber innerhalb der Level nicht dazu, dass die Kriterien für die Einordnung in das Jump and Run Genre nicht mehr gegeben sind, da das Hauptaugenmerk immer noch auf dem Springen und Laufen liegt und dieses auch in anderen Spielen des Genres in den Kontext bestimmter Aufgaben eingebettet wird, auch wenn dies auf eine etwas andere Art und Weise geschieht.

\subsection{Analyse-Level}
\label{subsec: analyse level}

Das Ziel des Analyselevels ist es die für das Spiel relevanten Eigenschaften des Spielers herauszufinden. Dies soll anhand des Verhaltens des Spielers geschehen. Dabei ist es wichtig, dass der Spieler von dieser Analyse nichts mitbekommt, weshalb es sich anbot diese unauffällig in den normalen Verlauf des Spiels zu integrieren. So wurde das Level als Einleitung der Handlung gestaltet, in der der Spieler in die Mechaniken des Spiels eingeführt wird, während er zusammen mit Antonio versucht seine sichere Hütte zu erreichen, was insbesondere für die Messung der Autonomieeigenschaft von Nutzen ist, da so geprüft werden kann, ob der Spieler schlicht alle Anweisungen befolgt oder seinen eigenen Weg geht. Die anderen Eigenschaften werden dann anhand bestimmter Stellen im Level gemessen, in denen sich der Spieler zwischen zwei verschiedenen Aktionen entscheiden muss. Diese müssen so gestaltet sein, dass sie in Hinsicht auf die verschiedenen Spielereigenschaften jeweils das Gegenteil voneinander sind, um eine eindeutige Bewertung des jeweiligen Merkmals vornehmen zu können.\\
Im Folgenden soll daher zunächst das Bewertungssystem kurz erläutert werden, um anschließend das Konzept hinter den entsprechenden Passagen schildern zu können.

\subsubsection{Bewertung}

Der Einfachheit halber wurde jedes Merkmal so definiert, dass es sowohl einen positiven als auch einen negativen Wert haben kann. So bedeutet ein positiver Wert, dass der Spieler die entsprechende Eigenschafts besitzt, während ein negativer anzeigt, dass er diese nicht hat. Wird der Spieler in einem Merkmal mit null bewertet, ist dies als Neutralität in dieser Eigenschaft zu interpretieren. Dies ist z.B. der Fall, wenn er während des Analyse-Levels nicht eindeutig nur schwere oder nur leichte Wege bevorzugt.

\subsubsection{Der erste Diamant}

Die erste Entscheidung hat der Spieler zu treffen, als Antonio ihm erklärt, warum es stets nützlich ist die Diamanten zu sammeln, denn hier wird er aufgrund dessen dazu aufgefordert den ein paar Schritte von ihm entfernten Diamanten aufzusammeln. Tut er das, erhält er einen Punkt Abzug auf Autonomie, da er Antonios Rat befolgt und nicht aus Prinzip beschlossen hat, nicht auf ihn zu hören. Aus dem umgekehrten Grund bekommt der Spieler einen Punkt auf Autonomie, wenn er den Diamanten nicht einsammelt.

\subsubsection{Antonio's Sprunganweisung}

An dieser Stelle gilt das gleiche Prinzip wie schon zuvor bei dem Diamanten. So wird der Spieler hier von Antonio dazu aufgefordert seine Sprungfähigkeit zu erproben, indem er auf einen schwebenden Baumstamm springt. Tut er das, bekommt er erneut einen Punkt Abzug auf Autonomie oder einen Punkt plus auf diese Eigenschaft, wenn er darunter durch läuft.

\subsubsection{Der Weg mit den vielen kleinen Lücken}

Hier hat der Spieler die Wahl zwischen einem schweren Weg, der durch viele kleine Abgründe in sehr kurzen Abständen unterbrochen ist und zum Verlust eines Lebens führt, sollte er in einen dieser Abgründe fallen, und einem mit Abstand darüber befindlichen Baumstamm, der es ihm ermöglicht ganz einfach diesen steuerungstechnisch aufwendigen Weg zu umgehen. Hierbei ist der untere Weg außerdem mit Diamanten gespickt, um dem Spieler einen Anreiz zu geben, wegen dem er sich gegen den leichten Weg entscheiden könnte, denn sonst würde wahrscheinlich jeder den leichten oberen Weg nehmen, da der untere keinerlei Vorteile besitzt. Diese Diamanten sind dann auch der Grund, warum der Spieler beim Nehmen des schwereren Weges neben dem Punkt auf Ehrgeiz auch einen auf das Sammeln erhält, da er den erhöhten Aufwand für diese in Kauf nahm. Umgekehrt bekommt der Spieler daher sowohl einen Punkt Abzug auf Ehrgeiz als auch auf die Sammeleigenschaft.

\subsubsection{Die kleine Kirsche}

Im nächsten Abschnitt befindet sich eine kleine Kirsche, deren Eltern von den Vögeln verschleppt wurden und die nun dringend Hilfe braucht. Um der Kirsche seine Hilfe anzubieten, muss der Spieler diese jedoch zunächst ansprechen. Damit er diese Möglichkeit überhaupt wahrnehmen kann, wird ihm von Antonio vorher erläutert, dass er mit Hilfe einer bestimmten Taste andere Charaktere ansprechen kann. Außerdem macht er darauf aufmerksam, dass die kleine Kirsche womöglich Hilfe braucht. Bei diesem Test liegt der Fokus darauf, dass der Spieler Mitleid mit der Kleinen entwickeln soll. Daher muss, wenn er sie nicht anspricht, davon ausgegangen werden, dass er keines hat, weshalb dies einen Punkt Abzug auf diese Eigenschaft bedeutet. Ebenfalls einen Punkt Abzug bekommt er, wenn er die kleine Kirsche anspricht, aber ihre Bitte, die Eltern zu retten, ablehnt. Wenn dies passiert, wird sie außerdem versuchen den Spieler durch Betteln umzustimmen. Wirkt dies nicht, gibt es einen zusätzlichen Punkt Abzug auf Mitleid. Nur wenn der Spieler bei einer dieser beiden Möglichkeiten verspricht die Eltern zu retten und dies auch tut, kann er einen Punkt auf Mitleid bekommen. Da diese außerdem von einer großen Menge Feinde bewacht werden, gibt es in diesem Fall auch einen Punkt auf Herausforderung.

\subsubsection{Die zerstörbaren Blöcke}

An dieser Stelle findet der Spieler eine Reihe zerstörbarer Eier vor, zu denen Antonio ihm erklärt, dass sich in ihnen manchmal nützliche Gegenstände befinden und ihn auffordert diese zu zerbrechen. Kommt der Spieler dieser Aufforderung nach, gibt es sowohl einen Punkt auf die Sammlereigenschaft als auch einen Punkt Abzug auf Autonomie. Letzteres lässt sich erneut auf dieselbe Art und Weise erklären, wie schon bei dem ersten Diamanten und der Sprunganweisung, während Ersteres vergeben wird, da dies ein Hinweis darauf ist, dass sich der Spieler mit Hilfe von nützlichen Gegenständen, im Falle der zerbrechlichen Eier Diamanten, ködern lässt. Zerbricht der Spieler die Eier also nicht, erfolgt daher eine umgekehrte Punktevergabe.

\section{Zusammenfassung}
\label{sec:zusammenfassung konzeption}

%................................................................