%#####################################################################################################################
% Datei	: Einleitung.tex
% Autor	: Ulrike Uderhardt
%#####################################################################################################################
\chapter{Einleitung}
\label{chap:einleitung}


%Schon vor Jahrzehnten haben Computerspiele in die Kinder- und Wohnzimmer unserer Welt Einzug genommen und sind heutzutage kaum noch wegzudenken. Dabei dienen Computerspiele hauptsächlich der Unterhaltung der Spieler. Die Vielfalt an unterschiedlichen Spiel-Genre ist enorm. Besonders beliebt sind storybasierte Spiele, bei denen der Spieler und seine Handlungen durch die Geschichte gelenkt werden und sich so die ganze Story nach und nach aufbaut. Dabei erfährt der Spieler meist sehr deutlich die Einschränkung, den Verlauf der Geschichte nicht beeinflussen zu können. Allerdings ist diese Begrenzung der Entscheidungsfreiheit unvermeidbar, da der Entwickler ein bestimmtes Geschehen verfolgen will. Der Spieler muss zum Beispiel Gegenstände aufsammeln, Gegner besiegen und bestimmten Wegen folgen, um am Ende ans Ziel zu gelangen. Ohne diese bestimmten Handlungen geht es in der Geschichte nicht weiter. Mit dieser Arbeit soll ein Prototyp eines 2,5D-Jump-and-Run-Spiels entstehen, der dem Spieler die angesprochene begrenzte Entscheidungsfreiheit suggeriert. Um dem Spieler solch ein Gefühl der freien Wahl vorzutäuschen, soll eine Analyse seines Verhaltens erfolgen und darauf basierende Manipulationen den festgelegten Verlauf verschleiern. Teilweise stammen diese aus dem Bereich der Psychologie, teilweise aus bereits vorhandenen Computerspielen, die diese Thematik auch aufgreifen. Bisher finden Manipulationen jedoch größtenteils in 3D-Spielen eine breite Anwendung. In 2,5D-Spielen und speziell in Jump-and-Runs wurde dieser Bereich erst wenig behandelt. Auch sind wissenschaftliche Untersuchungen zum Thema Manipulationen im Allgemeinen bisher eher rar, insbesondere in Bezug auf dieses Spiel-Genre.

Schon vor Jahrzehnten haben Computerspiele in die Kinder- und Wohnzimmer unserer Welt Einzug genommen und sind heutzutage kaum noch wegzudenken und dienen hauptsächlich Unterhaltung der Spieler. Dabei baut die Handlung der meisten Spiele auf einer vom Entwickler vorgegebenen Geschichte auf. Dies führt jedoch dazu, dass der Spieler  meist sehr deutlich die Einschränkung erfährt den Verlauf der Geschichte nicht beeinflussen zu können. Allerdings ist diese Begrenzung der Entscheidungsfreiheit unvermeidbar, damit ein bestimmtes Geschehen verfolgen werden kann. Der Spieler muss zum Beispiel Gegenstände aufsammeln, Gegner besiegen und bestimmten Wegen nachgehen, um am Ende ans Ziel zu gelangen. Ohne diese Handlungen geht es in der Geschichte nicht weiter. Dieser Effekt kann jedoch mit Hilfe von Manipulationen abgeschwächt werden, indem versucht wird den Spieler unterbewusst auf die gewünschten Wege zu führen, ohne dass dieser davon etwas mitbekommt. Dies wird in der Praxis von 3D-Spielen bereits erfolgreich angewandt. Im Bereich der 2,5D Jump and Runs sind Manipulationsstrategien jedoch bisher noch nicht allzu häufig anzutreffen und auch an wissenschaftlichen Untersuchungen zum Thema Spielermanipulation mangelt es bisher. An diesem Punkt soll daher die aktuelle Arbeit ansetzen.

\hideInContents
\section{Zielsetzung}
\showInContents
\label{sec:einleitung zielsetzung}

Ziel der Arbeit ist die Beantwortung der Frage, inwiefern es möglich ist die Manipulationen, die bereits in 3D-Spielen Verwendung finden, auf 2,5D Jump and Runs zu übertragen. Zu diesem Zweck soll ein prototypisches Spiel dieses Genres entwickelt werden, das eine Evaluierung der ausgewählten Manipulationen möglich macht. Diese erfolgt dabei mit Hilfe von Probanden, die den Prototypen spielen und anschließend eine Reihe von Fragen zu ihrem Spielerlebnis beantworten sollen. Um die Manipulationen unter realistischeren Bedingungen testen zu können, soll der Prototyp außerdem um eine möglichst geschlossene Geschichte herum aufgebaut werden.\\
Des Weiteren wird der Erfolg des Prototypen anhand bestimmter Erfolgskriterien gemessen, deren Erfüllung ebenfalls anhand der abschließenden Evaluierung überprüft werden soll. So sollen mindestens 70\% der Spieler den Spaßfaktor mit gut bewerten, um herauszufinden, ob der Prototyp im Rahmen seiner Möglichkeit dem Hauptziel eines Spiels gerecht werden konnte.  Darüber hinaus lässt sich nur von einer potenziell erfolgreichen Anwendung bzw. Übertragung der Manipulationen sprechen, wenn sich die Probanden mindestens in 80\% der Fälle für den gewünschten Weg entscheiden und zumindest 66\% der Spieler einen alternativen Weg bzw. ein alternatives Ende für möglich halten.


%Der Erfolg des Prototypen soll anhand von drei Kriterien gemessen werden, welche mit Hilfe einer anschließenden Evaluierung überprüft werden sollen. Dazu ist ein Fragebogen auszuarbeiten, den die Probanden nach dem Spielen gereicht bekommen. Anhand einer Skala von \grqq trifft voll und ganz zu\grqq \ bis \grqq trifft überhaupt nicht zu\grqq \ können die Probanden unterschiedliche Kriterien bewerten. Als Ziel sollen zunächst 70\% der Spieler den Spaßfaktor mit \grqq trifft zu\grqq \ oder besser beurteilen. Als nächstes sollen sich die Spieler in mindestens 80\% der Fälle für den gewünschten Weg entscheiden. Und 66\% der Spieler sollen einen alternativen Weg bzw. ein alternatives Ende für möglich halten.
%Das Ziel der Arbeit ist somit die Evaluierung der ausgewählten Manipulationen anhand eines Prototypen, um herauszufinden, inwiefern diese innerhalb eines 2,5D-Jump-and-Runs Erfolg haben. Um die Manipulationen unter realistischeren Bedingungen testen zu können, soll eine möglichst geschlossene Geschichte im Prototypen entwickelt werden.

\hideInContents
\section{Übersicht über die Arbeit}
\showInContents
\label{sec:übersicht arbeit}