%#####################################################################################################################
% Datei	: Planung.tex
% Autor	: Raik Dankworth
%#####################################################################################################################
\chapter{Planung}
\label{chap:Planung}

Um eine wissenschaftliche Frage dieses Umfanges zu beantworten, ist es immer ratsam das Projekt vorab durchzuplanen und sich angemessene Werkzeuge zur Unterstützung zu suchen, damit das Projekt zu einem Erfolg wird. In diesem Kapitel soll daher kurz beschrieben werden, auf welcher Story der Prototyp aufbaut sowie welche Arbeitspakete geplant und wie sie aufgeteilt wurden. In diesem Zuge werden auch die Meilensteine und verwendeten Projektmanagement-Werkzeuge erläutert.

\section{Story}
\label{sec:Story}

Da sich in diesem Kapitel einige Planungsentscheidungen anhand der gewählten Story erklären lassen, wird hier kurz die grobe Story des Prototypen beschrieben.
\\
Alles beginnt mit der Kirsche Billy, der mit seiner Freundin Cherry auf einem Baum turtelt als dieser von Vögeln überfallen wird. Viele Kirschen werden gefressen und einige entführt. Unter den Entführten sind auch Billy und Cherry, wobei Billy es jedoch schafft sich aus dem Griff der Vögel zu befreien und auf dem Boden fällt, wo er bewusstlos liegen bleibt. Als er benommen aufwacht, steht sein Freund Antonio neben ihm und hilft seinem Gedächtnis innerhalb eines Tutorials auf die Sprünge. Am Haus von Billy angekommen, fragt Antonio wie es weiter gehen könnte. Etwa ob sie versuchen wollen alleine das Nest der Vögel zu stürmen und Cherry zu befreien oder sich vorher Hilfe bei anderen Früchten zu holen. Mit der Entscheidung von Billy endet das erste Kapitel.
\\
Das zweite Kapitel besteht aus drei Strängen mit jeweils 2 Leveln, wobei jeder Strang für eine Fruchtart steht. So kann Billy zu den Kiwanos, Organgen oder den Himbeeren gehen, um diese um Hilfe zu bitten. Das erste Level in jedem Strang ist im Groben ein Abschnitt, in dem Billy der jeweiligen Frucht hilft und eine spezifische Belohnung erhält. Im zweiten Level versuchen sich die dortigen Vögel zu rächen, weshalb Billy diese besiegen muss, wobei ihm seine neu gewonnene Fähigkeit sehr helfen soll. Es ist dabei möglich und ratsam allen Früchten zu helfen.
\\
Im dritten Kapitel geht es ins Nest der Vögel, wo Cherry vermutet wird. Dieses teilt sich auch in zwei Level auf, zum einem der Weg ins Nest und zum anderen der Kampf im Nest. Diese Level sind umso schwerer je weniger Früchten im zweiten Kapitel geholfen wurde, wobei dies jedoch jederzeit nachgeholt werden kann. In dem letzten Level kommt es auch zu dem Verrat durch Antonio, der Billy nur ausgenutzt hat, um Cherry für sich zu haben. Daraufhin kommt es zu einem Showdown zwischen Billy und Antonio. 

\section{Aufgabenteilung}
\label{sec:Aufgabenteilung}

Im Folgenden soll zunächst die am Anfang des Projektes aufgestellte Planung für die Verteilung der Aufgaben innerhalb der Gruppe beschrieben werden, um anschließend zu erläutern, inwiefern sich diese im Verlauf der Arbeit verändert hat.

\subsection{Geplante Verteilung}
\label{subsec:geplante aufgabenverteilung}

Das Team besteht aus jeweils zwei Computervisualisten und Informatikern. Damit verbunden sind viele Arbeitspakete entsprechend der einzelnen Studiengänge aufgeteilt worden, um die unterschiedlichen Kompetenzen am effektivsten ausnutzen zu können.\\
So sollten sich Dominique und Ulrike die Konzeption und den grafischen Aufbau der Level in Unity teilen. Darüber hinaus sollte sich Ulrike mit der Erstellung aller Modelle, außer die der Vögel, befassen, während Dominique noch die Aufgabe der Erstellung der Vogelmodelle und der Programmierung der GUI sowie der Konzeption der Spieleranalyse zukam.\\
Dahingegen sollten sich Byron und Raik die Programmieraufgaben teilen. Dabei war die Zustandsverwaltung und das technische System für die Eigenschaftenanalyse sowie die Implementierung der Gespräche Byrons Schwerpunkt, während Raik die Steuerung des Spielers und Antonios sowie die der Gegner angehen sollte. Viele kleinere Programmieraufgaben wurden außerdem untereinander aufgeteilt oder zum Teil auch gemeinsam gelöst. Zusätzlich hat Byron die Aufgaben des Projektleiters sowie Raik die des Vision Keepers übernommen.\\
Des Weiteren sollte die Dokumentation so aufgeteilt werden, dass jeder über den Teil schreibt, den er in der Praxis übernommen hat und so am besten durchblicken kann.
%Das Team besteht aus jeweils zwei Computervisualisten sowie Informatikern. Damit verbunden sind viele Arbeitspakete auf die einzelnen Studiengänge aufgeteilt worden, um die unterschiedlichen Kompetenzen am effektivsten auszunutzen. So sollten sich Dominique und Ulrike vorrangig um die Modellierung und dem Game Design kümmern, während Byron und Raik sich die Programmieraufgaben geteilt haben. Im Detail hat Dominique das Level des 1.~Kapitel, das erste Kiwano--Level und das erste Level im 3.~Kapitel designt und umgesetzt sowie sich um einige Modelle und die GUI gekümmert. Ulrike war für das zweite Level im 2.~Kapitel und das letzte Level im 3.~Kapitel zuständig, außerdem hat sie sich mit den meisten Modellen befasst. Die Zustandsverwaltung sowie die Implementierung der Gespräche ist der Schwerpunkt von Byron's Arbeit gewesen, während Raik sich um die Steuerung vom Player sowie der Gegner gekümmert hat. Viele kleinere Programmieraufgaben wurden untereinander aufgeteilt oder zum Teil auch gemeinsam gelöst. Natürlich sollten sich am Ende auch alle an der Dokumentation beteiligen. Zusätzlich hat Byron die Aufgaben des Projektleiters sowie Raik die des Vision Keepers übernommen. --> ich habe mal aufgeteilt in geplante und umgesetzte Verteilung, weshalb das hier nicht mehr passt, aber den Inhalt hab ich übernommen!

\subsection{Umgesetzte Verteilung}
\label{subsec:umgesetzte aufgabenverteilung}

Da sich im Laufe des Projektes herausstellte, dass ein derartig großer Levelumfang, wie er in \ref{sec:Story} beschrieben wurde, für die Evaluierung der ausgewählten Manipulationen gar nicht notwendig war, wurde er auf das zweite und letzte Kapitel, d.h. das Dorf der Kiwanos sowie jenes vor und im Nest von Black Sparrow, reduziert.\\
So übernahm Dominique sowohl das Analyse-Level zusammen mit der Untersuchung der Spielereigenschaften als auch das erste Level im Dorf der Kiwanos und jenes im Wald vor Black Sparrows Nest. Außerdem übernahm sie zusätzliche Modelle und die Programmierung der GUI. Währenddessen sollte Ulrike sich um das zweite Level im Dorf der Kiwanos und um das Endlevel kümmern, wovon sie letztendlich aufgrund unvorhergesehener Probleme nur Letzteres umsetzen konnte. Dabei wurde das Konzept für den Endkampf mit Black Sparrow und Antonio in der Gruppe erstellt, während sie den Entwurf für die Szene des verlorenen Bruders erarbeitete.\\
Byrons und Raiks Aufgabenbereiche blieben dahingegen unverändert. Ähnliches gilt auch für die Verteilung der Dokumentationsaufgaben. So wurde die Einleitung, Evaluierung und Schluss von Ulrike geschrieben, aber der grobe Inhalt in der Gruppe erarbeitet. Dahingegen wandte sich Dominique den Grundlagen, den verwandten Arbeiten und der Konzeption zu, während Byron die Implementierung und Raik die Planung schrieb.
 
\section{Meilensteine}
\label{sec:Meilensteine}

Die ersten Wochen des Projektes, die sich im Groben mit der Themenfindung sowie dem Auswählen und Einarbeiten der Game--Engine befasst haben, wurden von der Veranstaltung begleitet und hatten daher festgelegte Meilensteine. Erst Anfang Dezember wurden deswegen eigene selbstgewählte Meilensteine erstellt. Gerechnet wurde damit, dass zum Umsetzen eines Level etwa zwei Wochen gebraucht werden. Mit zwei Level Designern, die parallel arbeiten, würde dies innerhalb von zwei Wochen jeweils zwei Level ermöglichen. Außerdem sollte vorerst nur ein Strang aus dem zweiten Kapitel umgesetzt werden, damit mit Abschluss des dritten Kapitels zumindest eine abgerundete Story möglich ist und bei Zeitknappheit die zwei weiteren Stränge im zweiten Kapitel weggelassen werden könnten, ohne großartige Einschränkungen hinnehmen zu müssen. Für die ersten zwei Kapitel sind außerdem noch drei Wochen veranschlagt worden, da beim ersten Kapitel mit Verzögerungen durch fehlende Erfahrung mit der Game--Engine gerechnet wurde und der zweite Meilenstein sich über Weihnachten und Neujahr erstreckte. 
\\
Damit ergab sich folgende Meilensteine:
\begin{enumerate}[itemsep=0em]
	\item Kapitel~1 bis zur 51.~Kalenderwoche (in folgenden KW abgekürzt)
	\item Kapitel~2 Kiwano--Strang bis zur 2.~KW
	\item Kapitel~3 bis zur 4.~KW
	\item Optionaler Meilenstein: fehlende Stränge im Kapitel~2 bis zur 8.~KW
	\item Beginn der Dokumentation, Feinschliff des Prototypen und Evaluierung bis zur 10.~KW
	\item Projektanmeldung in der 11.~KW
	\item Abgabe bis zur 12.~KW
\end{enumerate}

\noindent
Aufgrund interner Problem musste im Endeffekt die Aufgabenbereiche des 4.~Meilensteines weggelassen, das zweite Level im Kiwano--Strang in das erste Level des selben Stranges verkürzt integriert und das zweite Level im dritten Kapitel gekürzt werden.

\section{Projektmanagement-Werkzeuge}
\label{sec:Werkzeuge}

Das Projekt wurde mit Hilfe einiger Programme gemanagt. Als erstes ist KanbanFlow~\cite{KanbanFlow} zu erwähnen, mit dessen Hilfe die Arbeitspakete verwaltet wurden. Die Entscheidung dazu fiel aufgrund vorhandener Erfahrung mit dem Tool beim Projektleiter und weil dieses die gewählte iterative Arbeitsweise unterstützte. Das Team hat sich jede Woche einmal getroffen, um Probleme und Fragen zu klären sowie um die Aufgaben bis zum nächsten Treffen festzulegen. Damit sollte es möglich sein schnell auf Probleme zu reagieren und dabei einen akzeptablen Aufwand zu erhalten. Bei einem kürzeren Abstand zwischen den Treffen hätte der Aufwand den Nutzen nicht gerechtfertigt und bei einem längeren Abstand wären Probleme erst viel später behandelt worden. 
\\
Zum Zweiten wurde die Dropbox~\cite{Dropbox} mit einem geteilten Ordner genutzt, um statische Dokumente wie Meetingsprotokolle und die Meilensteine zu speichern und für alle zugänglich zu machen. Zur Versionierung des Projekts ist Git~\cite{Git} in Verbindung mit GitHub~\cite{GitHub} umgesetzt (zur detaillierteren Erklärung siehe~\ref{Projektversionierung}). Zusätzlich wurden noch mehrere andere Tools wie Skype~\cite{Skype} oder TeamViewer~\cite{TeamViewer} genutzt, um kurzfristig zwischen den Treffen Fehler zu beheben und Informationen auszutauschen.