%#####################################################################################################################
% Datei	: Zusammenfassung.tex
% Autor	: Ulrike Uderhardt
%#####################################################################################################################

\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}
\label{chap:zusammenfassung und ausblick}

An dieser Stelle soll noch einmal zusammenfassend ein Überblick über die Arbeit und deren Ergebnisse gegeben werden. Anschließend werden in einem Ausblick Möglichkeiten angesprochen, wie die Ergebnisse in zukünftigen Projekten noch verbessert werden können.

%................................................................
% Hier die Sektionen für die Zusammenfassung

\section{ Zusammenfassung}
\label{sec: zusammenfassung}


Ziel dieser Arbeit war es, zu überprüfen, ob die in 3D-Spielen verwendeten Manipulationen auch auf 2,5D-Jump-and-Runs übertragbar sind. Dazu wurden zunächst die Grundlagen von Manipulationen (siehe Kapitel \ref{chap:grundlagen manipulation}) erarbeitet, wobei festgestellt wurde, dass sowohl positive als auch (wenigere) negative Manipulationsstrategien verwendet werden sollten. Daraufhin konnten im Kapitel \ref{chap:verwandte arbeiten} geeignete Manipulationen aus bereits existierenden Spielen, sowie aus wenigen wissenschaftlichen Arbeiten und Artikeln erarbeitet werden, um sie im Prototypen umzusetzen. Dabei wurde sich dafür entschieden, in einem ersten Level gewisse Eigenschaften und Spielweisen des Spielers zu erfassen, um das Spiel besser darauf aufbauen zu können. Die dadurch gemachten Feststellungen waren die Grundlagen für das Kapitel \ref{chap:konzeptionierung}. Die Konzeptionierung befasste sich dabei vor allem mit ausgewählten Manipulationsstrategien und den Spielereigenschaften. Darauf aufbauend wurde dann das Level-Design vorgestellt. \\
Im Kapitel \ref{chap:Planung} wurde noch einmal genau aufgeführt, wie und wodurch das Projekt realisiert wurde. Dazu zählen eine kurze Storybeschreibung, wie auch die vorgenommene Aufgabenverteilung, gesetzte Meilensteine und verwendete Werkzeuge.
Das Kapitel \ref{chap:Prototypische Umsetzung} befasste sich mit der Entwicklungsumgebung und Projektversionierung. Des weiteren wurden auch die implementierten Strukturen besprochen. \\
Mittels der Evaluierung (Kapitel \ref{chap:evaluierung}) konnte gezeigt werden, dass der Prototyp als erfolgreich bezeichnet werden kann. Dabei wurden sowohl die einzelnen Manipulationen, als auch die Erfolgskriterien insgesamt ausgewertet. Trotz der Beschränkungen des Prototypen waren die meisten Manipulationen gelungen und auch die festgelegten Erfolgskriterien in Bezug auf Spaß und Unauffälligkeit der Manipulationen wurden erfüllt. Die Ergebnisse haben auch gezeigt, dass das Verhältnis zwischen positiven und negativen Manipulationen, wie in der Konzeption gefordert, angemessen war, da es kaum zu Frustrationen seitens der Probanden kam.


\section{ Ausblick}
\label{sec: ausblick}

Dennoch haben die Probandentests gezeigt, dass es noch einige Verbesserungsmöglichkeiten gibt, um die gewünschte Wirkung einzelner Manipulationen optimieren zu können. Zunächst ist es wichtig, dass der angezeigte Text in angemessener Schnelligkeit und Größe auf dem Bildschirm zu sehen ist, sodass auch wirklich jeder Spieler der Story folgen kann. In einer vollständigen Implementierung sollte dazu auch auf eine realistischere Umsetzung, besonders hinsichtlich Grafik und Sound, gesetzt werden. Die Wegweiser wurden als eher verwirrend betrachtet und könnten durch eine Karte, auf der der Spieler sehen kann, wo er sich befindet, ausgetauscht werden. Gewisse Stellen in den einzelnen Leveln waren für die Spieler nicht gut genug zu erkennen. Dazu zählen vor allem der zerstörbare Block und der Schein in der Höhle, die kaum von einem Spieler bemerkt wurden und somit für die Analyse der Manipulation nicht herangezogen werden konnten. Auch wichtig sind noch intensivere Tests der einzelnen Level, bevor die Probandenstudie beginnt. Denn nur so lassen sich Fehler wie der \grqq Vogelbug\grqq, der die spätere Bewertung der Manipulation einschränkte, verhindern. \\
Speziell das Analyselevel muss zudem überarbeitet werden, um die Auswirkungen der angepassten Gespräche und Level besser betrachten zu können. Einerseits können die Fehler durch falsch gesetzte Trigger behoben werden, andererseits müssen bestimmte Stellen im Level in Hinblick auf Sichtbarkeit und Erreichbarkeit noch einmal abgewandelt werden. Solche Analysen sollten aber auch immer beachten, dass die Selbsteinschätzung der Probanden auch sehr subjektiv ausfallen kann. Somit kann es auch mit der besten Umsetzung zu Schwankungen zwischen errechneter Analyse und gemachter Angabe des Spielers kommen. \\
In Zukunft sollte noch mehr auf längerfristig wirkende Manipulationen gesetzt werden, da diese erfolgsversprechend erscheinen. Sie waren aber aufgrund der Beschränkungen des Prototypen kaum möglich zu realisieren. Wichtig hierbei ist es, die Story noch weiter auszubauen und auch die Charaktere und Level komplexer zu gestalten, damit der Spieler eine stärkere Bindung zum Spiel und deren Figuren bekommt. Erst so können gewisse Manipulationen, wie z.B. der Verrat von Antonio, richtig greifen.

%................................................................
