%#####################################################################################################################
% Datei	: Grundlagen.tex
% Autor	: Implementierung Worms
%#####################################################################################################################
\chapter{Prototypische Umsetzung}
\begin{itemize}
	\item Wieso die prototypische Umsetzung?
	\item Ziel der prototypischen Umsetzung
	\item Übersicht mit kurzer Erläuterung der Implementierten Strukturen
\end{itemize}

\subsubsection*{Entwicklungsumgebung}
Während der Anfangsphase der prototypischen Umsetzung müssen zunächst die technischen Grundlagen und die eventuell 
vorhandenen Hilfsmittel abgesteckt und benannt werden. Die folgenden Varianten wurden auf Machbarkeit, Effizienz 
und Tauglichkeit hin für \textit{Billy's Payback} analysiert:
\begin{itemize}[itemsep=0pt] 
	\item ???: Sämtlich anfallende Aufgabenbereiche müssen von Grund auf entwickelt und implementiert werden. Die Variante bietet
	neben einem sehr hohen Aufwand gleichzeitig eine gute Flexibilität in Bezug auf die Gestaltungsfreiheiten an.
	\item Hybridsystem: Zu verallgemeinernde und wiederkehrende Strukturen werden mittels externen Fremdbibliotheken vereinfacht
	in Form von Bauteilen dem Anwender bereitgestellt. Das Zusammenspiel der unterschiedlichen Komponenten muss nach wie vor
	selbstständig erarbeitet werden. Beispiele für Bibliotheken sind Grafik-, Audio- sowie Physikbibliotheken.
	\item Vollständiger Toolchain: Das Management für das Zusammenspiel der einzelnen Komponenten wird (komplett) von einer
	sogenannten \textit{Game--Engine} bereitgestellt, sodass die Konzentration auf die alleinige Spielentwicklung und --Gestaltung
	gerichtet werden kann.
\end{itemize}
Basierend auf den zeitlichen Restriktionen für das Projekt ist die Variante mit dem vollständigen Toolchain zum Einsatz gekommen.
Anlässlich der hohen Anzahl von existierenden \textit{Game--Engines} wurde der nachstehende Anforderungskatalog aufgestellt
und für die Entscheidungsfindung zu Hilfe genommen:
\begin{itemize}[itemsep=0pt] 
	\item Kostenlose Version für Entwicklungen und Veröffentlichungen von Inhalten.
	\item Komprimierte und innovative Einarbeitung in grundlegenden Thematiken der \textit{Engine} möglich.
	\item Realisierung von eigenen Scripten in einer bekannten Sprache ausführbar (keine hauseigene Scriptsprache).
	\item Zuschnitt auf ein breites Spektrum von Genres (keine einschränkenden oder zeitaufwendigen Vorgaben).
\end{itemize}
Nach einer eingehenden Analyse vorhandener \textit{Game--Engines} hinsichtlich des Anforderungskatalogs, wie zum
Beispiel die \textit{CryEngine}~\cite{CryEngine} und die \textit{UnrealEngine}~\cite{UnrealEngine}, ist die
\textit{Unity--Engine}~\cite{Unity} für die prototypische Umsetzung ausgewählt worden.

\subsubsection*{Projektversionierung}
Bei größeren Softwareprojekten bietet sich die Möglichkeit an, die eingehenden Änderungen an der Struktur des Codes in
regelmäßigen Abständen zu protokollieren. Ein weiteres, nicht zu unterschätzendes Features stellt die Archivierung der durch die beteiligten
Entwickler eingetragenen Veränderungen dar, sodass ein vorheriger Stand der Arbeit unter bestimmten Voraussetzungen wiederherstellbar
ist.
\\
Für die sogenannte \textit{Versionsverwaltung} existieren unterschiedliche Konzepte und Realisierungsansätze, zu denen sowohl
\textit{Subversion (SVN)} als auch \textit{GIT} zählen. Für den prototypischen Anteil der wissenschaftlichen Arbeit
diente \textit{GIT} aus den nachstehenden Gründen als Versionierungswerkzeug:
\begin{itemize}[itemsep=0pt] 
	\item Im Gegensatz zu \textit{SVN} stellt \textit{GIT} eine verteilte Versionierungsplattform dar. Hierbei werden die Daten
	nicht ausschließlich auf dem zentralen Verwaltungsserver archiviert, sondern jeder beteiligte Entwicklungscomputer enthält
	eine lokale Kopie des \textit{Repositories}.
	
	\item Die lokal gespeicherten \textit{Repositories} bieten die Möglichkeit bereits kleine lokale Änderungen zu
	protokollieren, ohne dass diese unmittelbar sichtbar für die anderen Entwickler werden. Die Arbeit an dem Projekt ohne eine
	bestehenden Internetverbindung wird ebenfalls durch die eigenständigen \textit{Repositories} begünstigt.
\end{itemize}

\subsubsection*{Implementierte Strukturen}
Code:
\begin{itemize}
	\item Die wichtigsten Implementierung (bis auf 2 Partikelsysteme alles selber gemacht)
	\item Aufteilung in die unterschiedlichen Gamestates (Prototyp -> nur das notwendigste ausgefüllt)
	\item Ablaufsteuerung innerhalb des Spiel über eine FSM gelöst (kurze Erläuterung, evtl. kleines Diagramm)
	\item Dialogsystem mit Integration in der FSM (flexibles Dateiformat "entwicklet" -> kurz Vorzüge erläutern)
	\item Aktoren (kurze Erläuterung über generelle Funktionsweise)
	\item Screenshots im Anhang
\end{itemize}

%....................................................................................................................
% Hier die Sektionen für die Umsetzung
%....................................................................................................................